\cvitemwithcomment{Lenguaje de programación}{C, C++, Java, JavaScript, Html5, CSS, PHP, SQL, Bash}{}
\cvitemwithcomment{}{Python}{Implementación de scripts para tareas programadas. Implementación de aplicaciones de escritorio para obtener y evaluar modelos de regresión lineal múltiple con el uso diferentes paquetes de procesamiento estadístico y de ciencia de datos como \emph{Matplotlib}, \emph{Pandas}, \emph{Numpy}, \emph{Scipy} y \emph{Statsmodels}. Implementación de aplicaciones de escritorio para la gestión, control y chequeo de estado de determinados procesos dentro de sistemas operativos Unix. Implementación de módulos para la conexión y consumo de datos de API de las aplicaciones. Implementación de soluciones a problemas de programación competitiva. }
\cvitemwithcomment{Sistema Operativo}{Debian, Ubuntu, Window, Android}{}
\cvitemwithcomment{Marco de trabajo}{Qt, Yii, CodeIngiter, JQuery, AngularJS, W3CSS, Bootstrap}{}
\cvitemwithcomment{}{Django}{Implementación de sistemas web para la gestión de recursos humanos, recursos turísticos, control y planificación de actividades, generación de nómina de pago a recursos humanos en formato Excel y PDF. Implementación de API con la utilización de \emph{django-rest-framework} para la comunicación de otras aplicaciones con un sistema desarrollado en Django. Personalización del panel administrativo de Django. Implementación de sistemas multilingüe no solo en la interfaz gráfica del usuario sino tambien en el contenido almacenado en la base de datos.}
\cvitemwithcomment{Sistema de gestión de contenidos}{Joomla, WordPress}{}
\cvitemwithcomment{}{Moodle}{Instalación y despliegue en servidores con Ubuntu y Debian con gestor de base de datos MaríaDB. Personalización, configuración y adminstración de la plataforma. Administración, gestión y montaje de cursos en la plataforma. Desarrollo de extensiones de tipo reporte, tema y bloque.. Desarrollo de aplicaciones que consumen de la API que provee la plataforma. Ejemplos de despliegues realizados: \href{https://eva.umcc.cu/pregrado}{EVA Pregrado}, \href{https://eva.umcc.cu/posgrado}{EVA Posgrado}, \href{https://eva.umcc.cu/mooc}{EVA Mooc} (puede dar click sobre los nombres para visualización)}
\cvitemwithcomment{ERP}{Odoo}{Desarrollo de estructuras básicas de addons en Odoo 12, 15, 16 y 17.
 Implementación de addons que consumen APIs externas  transforman la información de modelos Odoo. 
Gestión y creación de tareas programadas dentro del entorno Odoo. Diseño de interfaces visuales para 
formularios  vistas tipo lista (tree).}


\cvitemwithcomment{Gestor de base datos}{Postgres, MySql, MariaDB}{}

\cvitemwithcomment{Diseño gráfico 2D}{Gimp, Inkscape}{}

\cvitemwithcomment{Herramienta CASE}{Visual Paradigm}{}

\cvitemwithcomment{Servidor web}{Apache, XAMPP, NGINX}{}

\cvitemwithcomment{Procesador de texto}{LaTex}{}

\cvitemwithcomment{Control de versiones}{Git}{}

\cvitemwithcomment{Metodología de desarrollo de software}{Programación Extrema (XP)}{}
